\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

\chapter{Especificação JFlex}\label{especificacaoJFlex:apendice}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=16cm, height=13cm]{img/%jflexScannerS.png}
%\caption{Especificação Lex Escrita em JFlex}
%\label{fig_jflexScannerS}
%\end{figure}
\begin{lstlisting}
package br.unipampa.lesa.servico.lexer;

import java_cup.runtime.*;
import java.io.Reader;
%implements java_cup.runtime.Scanner;

%%
%class ScannerDeAnalisadorSintatico
%line 
%column
%cup
%{
  private Symbol symbol(int type)
  {
    return new Symbol(type, yyline, yycolumn);
  }
  private Symbol symbol(int type, Object value){
    return new Symbol(type,yyline, yycolumn, value);
  }
  }%

  ESPACO= " "
  %%
  <YYINITIAL> {
    "SHALL" {return symbol(sym.SHALL);}
    "MAY" {return symbol(sym.MAY);}
    "OR" {return symbol(sym.OR);}
    "EVENTUALLY" {return symbol(sym.EVENTUALLY);}
    "UNTIL" {return symbol(sym.UNTIL);}
    "BEFORE" {return symbol(sym.BEFORE);}
    "e" {return symbol(sym.E);}
    "AFTER" {return symbol(sym.AFTER);}
    "IN" {return symbol(sym.IN);}
    "t" {return symbol(sym.T);}
    "CLOSE" {return symbol(sym.CLOSE);}
    "POSSIBLE" {return symbol(sym.POSSIBLE);}
    "EARLY" {return symbol(sym.EARLY);}
    "LATE" {return symbol(sym.LATE);}
    "FEW" {return symbol(sym.FEW);}
    "p" {return symbol(sym.P);}
    "true" {return symbol(sym.TRUE);}
    "false" {return symbol(sym.FALSE);}
    "AS" {return symbol(sym.AS);}
    "TO" {return symbol(sym.TO);}
    "MANY" {return symbol(sym.MANY);}
    "forq" {return symbol(sym.FORQ);}

  {ESPACO} {}
}
[^] {throw new Error("Caracter iLegal <"+yytex()+">");}
\end{lstlisting}

\chapter{Especificação CUP}\label{especificacaoCUP:apendice}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=16cm, height=13cm]{img/%javacupEspecificacaoparte1.png}
%\caption{Especificação CUP - Parte 1}
%\label{fig_jflexScannerS}
%\end{figure}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=10cm, height=10.5cm]{img/%javacupEspecificacaoparte2.png}
%\caption{Especificação CUP - Parte 2}
%\label{fig_jflexScannerS}
%\end{figure}

\begin{lstlisting}
package br.unipampa.lesa.servico.lexer;

import java_cup.runtime.*;
import java.io.FileReader;

parser code {:

  public void report_error(String message, Object info)
  {
    StringBuilder m = new StringBuilder("Error");
    if(info instanceof java_cup.runtime.Symbol)
    {
      java_cup.runtime.Symbol s = ((java_cup.runtime.Symbol) info);

      if(s.left >=0)
      {
        m.append(" in line "+ (s.left+1));
        if(s.right >=0)
          m.append(", column "+ (s.right+1));
      }
    }

    m.append(" : " + message);
  
    System.err.println(m);
  }
  public void report_fatal_error(String message, Object info){
    report_error(message,info);
    System.exit(1);
  }
  public static void main(String[] args)
  {
    try{
      AnalisadorSintatico asin = new AnalisadorSintatico(new AnalisadorLexico(new FileReader(args[0])));
      Object result = asin.parse().value;
      System.out.println("\n*** Resultados Finais ***");
    }catch(Exception erro){
      ex.printStackTrace();
    }
  }
  :};

  terminal SHALL, TRUE, FALSE, P, E, T, ForQ, MAY, OR, EVENTUALLY, UNTIL, BEFORE, AFTER, IN, EARLY, LATE, AS, POSSIBLE, TO, CLOSE, FEW, MANY;

  non terminal EXP;

  EXP ::= TRUE {: RESULT = new Boolean(true);:}
  | FALSE {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | P {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | SHALL EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | MAY EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | OR MAY EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | EVENTUALLY EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | UNTIL EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | BEFORE E EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AFTER E EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | IN T EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AS CLOSE AS POSSIBLE TO ForQ EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AS EARLY AS POSSIBLE EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AS LATE AS POSSIBLE EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AS MANY AS POSSIBLE EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  | AS FEW AS POSSIBLE EXP {:RESULT = new Boolean(true);:}
  ;
\end{lstlisting}



\chapter{Tabela de Requisitos Utilizada no Protocolo - Experimento da Ferramenta}\label{tabelaDeRequisitos:ProtocoloExperimentoFerramenta}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Requisitos da Especificação Utilizada no Protocolo]{Requisitos da Especificação Utilizada no Protocolo.}
\label{tab:requisitosExperimento}
\begin{tabular}{m{0.5cm}m{4cm}m{1.5cm}m{2cm}m{2.5cm}m{2cm}}
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Description} & \textbf{Env} & \textbf{Mon} & \textbf{Statement} & \textbf{Dep}\\
  \midrule
  1 & The roof system SHALL analyze AS CLOSE AS POSSIBLE TO 30 IN 1 hour to identify if there is corresponding temporal humidity 30\% that the roof will close to protect the rainwater floor & 1. Water particles suspended in air & 1. Humidity sensors, 2. Time Counter & 1-1 & - \\

  2 & The curtain system SHALL ensure that according to the light curtain fits IN 4 seconds, contemplating MAY open OR ajar closed OR closed & 1. Sunlight, 2. Sleep user & 1. Light sensor, 2. Weight sensor and extension in bed, 3. Research on history of user actions to close the curtain, 4. Time counter & 1-1; 2-2,3 & - \\

  3 & The system SHALL tap AS EARLY AS POSSIBLE ensure that the user's hands to find the water is released and according to the remoteness of the hands the water flow decreases IN 3 seconds & 1. User hand washing & 1. Approach sensor, 2. Time counter & 1-1 & - \\

  4 & The shower system SHALL AS EARLY AS POSSIBLE ensure that the find the user, the water is released and according to the remoteness of the same water flow decreases IN 12 seconds & 1. Bathing user & 1. Approach sensor, 2. Time counter, 3. Climate Research & 1-2,3 & - \\

  5 & The water drainage system SHALL ensure that after bathing or cleaning the bathroom area, the accumulated water is drained UNTIL the drying AS CLOSE AS POSSIBLE TO 30 & 1. Accumulated water & 1. Approach sensor & 1-1 & 4 \\

  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\chapter{Documentação de Caso de Uso}\label{docCasoDeUso:anexo}
% Para cada anexo, um \chapter
\textbf{Ator Principal:} Desenvolvedor.

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Requisitos Não Funcionais]{Requisitos Não Funcionais.}
\label{tab:reqNf}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
  \textbf{REQUISITOS NÃO FUNCIONAIS}\\
  \hline
  \textbf{ID 1- } Sistema deverá oferecer interface gráfica intuitiva utilizando ícones com \textit{tooltip} apresentando a funcionalidade proposta por seu evento.\\
  \textbf{ID 2- } Sistema deverá conhecer a hierarquia de diretórios independente do sistema operacional utilizado pelo usuário.\\
  \textbf{ID 3- } Sistema deverá registrar todas as suas ações, data e horário de sua ocorrência.\\
  \textbf{ID 4- } Sistema deverá gerar especificações nos formatos: xml, pdf ou txt.\\
  \textbf{ID 5- } Sistema deverá oferecer um manual adequado na aba "Help".\\
  \textbf{ID 6- } Para a primeira utilização do ambiente o sistema deverá apresentar as possibilidades do mesmo.\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU1: Criar Especificação]{CDU1: Criar Especificação.}
\label{tab:cdu1}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Criar Projeto de Especificação}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
1. Desenvolvedor cria novo projeto de especificação relax.\\
2. Sistema apresenta uma janela para a configuração do novo projeto.\\
3. Desenvolvedor informa o nome do projeto, diretório de destino e o seu nome (campo desejável).\\
4. Desenvolvedor dispara o evento para criar novo projeto.\\
5. Sistema cria um novo projeto de especificação relax.\\
6. Sistema gera os arquivos de configuração.\\
7. Sistema apresenta a pasta de projeto com a hierarquia de diretórios.\\
8. Sistema informa que o projeto foi criado com sucesso.\\
\textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
RNF 1, RFN 2, RNF 6 e RNF 7\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU2: Abrir Especificação]{CDU2: Abrir Especificação.}
\label{tab:cdu1}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Abrir Projeto de Especificação}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
1. Desenvolvedor seleciona a opção específica para abrir projeto de especificação.\\
2. Sistema apresenta uma janela para busca de projeto.\\
3. Desenvolvedor busca diretório de projeto pelo buscador.\\
4. Desenvolvedor seleciona o diretório desejado.\\
5. Sistema direciona Desenvolvedor para a tela principal.\\
6. Sistema carrega a especificação buscada no menu de projetos.\\
\textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
RNF 1, RNF 6 e RNF 7\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU3: Remover Especificação]{CDU3: Remover Especificação.}
\label{tab:cdu1}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Remover Projeto de Especificação}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
2. Especificação deve estar carregada no \textit{Plugin}.\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
1. Desenvolvedor seleciona a opção específica para remover o projeto de especificação.\\
2. Sistema apresenta uma janela interrogando se realmente é isso que deve ser realizado.\\
3. Desenvolvedor confirma ação.\\
4. Sistema remove o arquivo indexador do projeto.\\
5. Sistema informa que o projeto foi removido com sucesso.\\
\textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
RNF 1, RNF 6 e RNF 7\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU4: Escrever Requisitos em Linguagem Relax]{CDU4: Escrever Requisitos em Linguagem Relax.}
\label{tab:cdu1}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Escrever Requisitos em Linguagem Relax}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
   1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
   2. Especificação deve estar carregada no \textit{Plugin}.\\
   3. Algum requisito deve estar selecionado.\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
   1. Desenvolvedor seleciona a opção responsável por criar novo requisito.\\
   2. Sistema direciona usuário para a área do editor.\\
   3. Desenvolvedor especifica requisito.\\
   4. Sistema avalia constantemente em tempo de execução a utilização dos operadores para destacá-los como palavras-chave.\\
5. Desenvolvedor seleciona a opção salvar.\\
6. Sistema verifica os campos definidos pelo Desenvolvedor.\\
7. Sistema persiste os dados do requisito.\\
8. Sistema apresenta uma mensagem informando que a operação foi realizada com sucesso.\\
  \textbf{Fluxos Alternativos}\\
  1 a) Desenvolvedor seleciona a opção responsável por abrir determinado requisito.\\
\textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
RNF 1, RNF 6 e RNF 7\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU5: Converter para Modelo Semântico]{CDU5: Converter para Modelo Semântico.}
\label{tab:cdu4}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Converter para Modelo Semântico}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
   1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
   2. Especificação deve estar carregada no \textit{Plugin}.\\
   3. Algum requisito deve estar selecionado.\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
   1. Desenvolvedor seleciona a opção responsável para a conversão da especificação em modelo semântico.\\
   2. Sistema verifica a especificação relax do desenvolvedor.\\
   3. Sistema verifica a especificação relax.\\
   4. Sistema cria perfil sintático textual.\\
   5. Sistema avalia sintáticamente a descrição.\\
   6. Sistema avalia lexicamente a descrição.\\
   5. Sistema apresenta na área de conversões a especificação resultante, descrita em modelo sintático.\\
   \textbf{Fluxos de Exceção}\\
   3 a) Sistema não interpreta a especificação relax do desenvolvedor.\\
     b) Sistema trata os erros de processamento.\\
     c) Sistema solicita que o Desenvolvedor corriga a descrição textual.\\
     d) Sistema informa os erros encontrados.\\
   \textbf{Regras de Negócio}\\
   RN 2.\\
   \textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
   RNF 1, RNF 3 e RNF 5\\
           \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[CDU6: Remover Requisito]{CDU6: Remover Requisito.}
\label{tab:cdu1}
\begin{tabular}{m{15.5cm}}
  \toprule
   \textbf{Remover Requisito}\\
   \textbf{Pré-condição}\\
1. O Plugin deverá estar instalado no \ac{ide} (Eclipse).\\
2. Especificação deve estar carregada no \textit{Plugin}.\\
3. Algum requisito deve estar selecionado.\\
   \textbf{Fluxo Principal}\\
1. Desenvolvedor seleciona a opção responsável por remover o requisito.\\
2. Sistema apresenta uma janela interrogando se realmente é isso que deve ser realizado.\\
3. Desenvolvedor confirma ação.\\
4. Sistema remove o requisito.\\
5. Sistema informa que o requisito foi removido com sucesso.\\
\textbf{Requisitos Não Funcionais}\\
RNF 1, RNF 6 e RNF 7\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\end{apendicesenv}

\chapter{Questionário Utilizado no Experimento}\label{questionario:experimento}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=9cm]{img/questionario1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=9cm]{img/questionario2.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=9cm]{img/questionario3.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=9cm]{img/questionario4.png}
\end{figure}